蔣彥亮：英文教育比中文教育更急切

早前，一份2013年發出的小學普通話教育配套資料夾，當中的一篇文章又再被人舊事重提，不少人在未查考清楚，就批評港府準備修改現時的兩文三語政策。不過這樣狀況，已逐漸成為社會常態，大家也見怪不怪。現時大部分香港人在日常交流和小學、中學的學科學習，都採用廣東話，要一下子將教育制度改用普通話也絕非易事，怎可能會在沒先兆之下發生此改變？

英語水平差影響港競爭力

大家開始關心語言教育，實在是一件好事，不過相比中文，作為另一項法定語言的英文，更需要大家關心。根據去年發表的《EF全球英語能力指標2017》，香港英語水平雖然仍然居於亞洲第五位，在全球排名由第三十位升至第廿九位，但這不代表香港人的英語水平有所提升。相比香港最大的競爭對手新加坡和上海，香港人的英語水平已不及這兩地方的居民。香港一直以國際都會自居，可是英語水平停滯不前，只會令香港在亞洲和世界的競爭力減低。

在2016年的港大民調當中，受訪者的英文信心自評分數僅得5分（滿分10分），而在調查回答串字、寫作和說話三項簡單答問當中，更有近兩成年輕人和具大專學歷的人士答錯，可見不論在自信心，抑或是實際應用問題上，香港人在英語運用都面對很大的困難。筆者見到大家關心中文教學語言問題，自然都希望大家可以將相同的關注度，放在英文教學效能不彰的問題上。

雖然政府和語常會一直關注英文教育問題，提出不少政策和措施跟進相關議題，可是成效仍然未見。當然，在今屆財政預算案，政府透過語文基金資助職業教育學生和準備加入職場的高中學生，提升他們的職業英語水平，再加上現存語常會和持續進修基金支持的語文項目，縱然提供不少資源予香港人，但現時仍然未有足夠的風氣，提升香港人的英語水平。

大學應強制學生報考IELTS

在過往的教資會，曾經提供資助予大學，協助畢業生投考IELTS，但是今天這個政策卻消失了。大專院校仍會將英文放為大學的核心課程，可是放入核心課程，並不代表大學會加緊對同學的英語水平要求。因此，大學應該需要強制同學報考IELTS，或進行校內的測試，要求同學需達到特定的英語水平，取得大學所要求的分數，才讓學生畢業。而這樣的做法，最少可以協助大專院校的同學減輕將來就業或升學的壓力，避免他們因為英語水平出問題而影響就業或升學前途。

其實，大家若果可以花同等的時間、心力，關注同樣對香港未來發展舉足輕重的語言教學問題，對香港長遠利多於弊。香港是一個多元社會，不同地方來到香港的朋友，只要認同香港和於香港生活，就是香港的一份子。香港人的母語，除了是廣東話，更有普通話、英文、泰文、巴基斯坦文等不同語言。學好廣東話、普通話固然重要，但同時都要學好英語，令香港可以繼續保持與國際接觸和溝通的橋樑。而政府亦應花多點功夫，與社會各界一起探討如何透過政策和措施，提升香港人的語言水平，以及增加社會上學好兩文三語的氣氛。

洋奴本性。。
點解唔係加強粵語教學？

美國已經係日落帝國

而家當然係學普通話

唔認同係違反國安法

無衝突

將來係中國既世界，洗撚學英文
屌你老母

唔怪得香港人d英文水平越黎越低

之前Youtube 睇過一段片，北京父母細細個已經投資好多時間同資源落去小朋友身上，等佢哋學好啲英文

中學一畢業就去美國讀書

睇佢引用EF就知佢冇料到

鬼佬d 中文水評都唔見高得去邊
定還是你認為英文係高人一等？ 洋奴

日本人都唔會認為自己一定要識英文，大把人唔識英文都好成功，你自己諗下啦洋奴。